% resumo em português
\setlength{\absparsep}{18pt} % ajusta o espaçamento dos parágrafos do resumo

\begin{resumo}
Este trabalho apresenta um ambiente de sistema de informação voltado ao monitoramento bovino através da análise de dados de movimentação do animal, bem como o acompanhamento das inseminações, gestações e status reprodutivo do animal. Através do módulo de análise de dados de movimentação, este sistema poderá auxiliar gestores e produtores rurais a reconhecer anomalias no comportamento do animal com antecedência, permitindo a tomada de ações preventivas e corretivas para as características apresentadas. 

A implementação das funcionalidades do módulo de análise de dados de movimentação foi baseada na identificação de similaridade entre trajetórias. Trajetórias são similares quando possuem características em comum ou muito próximas a um padrão estabelecido. Neste trabalho, para encontrar conjuntos de trajetórias similares, considerando as características de tempo, comprimento e forma, foi implementado o método de correlação estatística de vetores de deflexão angular proposto por \citeonline{melo:2016}.

Este trabalho utilizou dados de movimentação de bovinos do Instituto Federal de Educação, Ciência e Tecnologia Catarinense - Campus Araquari (IFC Araquari). Os dados de movimentação foram coletados através de um aplicativo de coleta de dados de movimentação desenvolvido para dispositivos móveis. Foi identificado a presença de ruídos nos dados das trajetórias. No entando, a etapa de pré-processamento para a remoção de ruídos não foi incluída no escopo dos objetivos deste trabalho.

Os resultados deste trabalho incluem as funcionalidades disponíveis no sistema que poderão auxiliar os profissionais especializados da seguinte forma:
\begin{itemize}
	\item manter registro dos animais que fazem parte do rebanho;	
	\item manter registro de um banco de espermas disponíveis para a inseminação artifical;	
	\item acompanhar o ciclo reprodutivo das vacas, bem como as inseminações e gestações;	
	\item saber quanto o animal caminha durante o dia e qual sua velocidade média, mínima e máxima através do resumo de dados apresentado no relatório de movimentação;	
	\item identificar as regiões de preferência do animal através da visualização das trajetórias no mapa juntamente com a análise supervisionada de um profisisonal;	
	\item identificar comportamentos de movimentação similares através da funcionalidade que permite a análise de similaridade entre as trajetórias.	
\end{itemize}

\begin{comment}
Os resultados deste trabalho incluem as seguintes funcionalidades disponíveis no sistema:
\begin{itemize}
	\item manter registro de bovinos e de um banco de espermas para a inseminação artificial;
	\item manter registro e acompanhar o status reprodutivo, o lote e a categoria das vacas; 
	\item manter registro e acompanhar inseminações e gestações;
	\item manter registro de animais que não fazem mais parte do rebanho;
	\item apresentar um resumo de dados da movimentação dos animais, contendo as informações de tempo de duração, comprimento, quantidade de pontos e velocidade mínima, média e máxima das trajetórias;
	\item identificar similaridade de tempo, comprimento e forma entre as trajetória.
\end{itemize}
\end{comment}

\textbf{Palavras-chave}: Monitoramento bovino. Similaridade de trajetórias. Pecuária de Precisão.
\end{resumo}

% resumo em inglês
\begin{resumo}[Abstract]
 \begin{otherlanguage*}{english}
	This work presents a information system for bovine monitoring through the analysis of animal movement data. This works, also, aims to be a system to monitor artifitial inseminations, gestations and reproductive status of the animal. Through the movementation data analysis module, this system can help managers and farmers to identify anomaly behaviors of the animal in advance, allowing the taking of preventive and corrective actions for the characteristics presented.
	
	The implementation of the movementation data analysis module was based in the similarity of trajectories. When trajectories has common characteristics or are very close to an established pattern, we say they are similar. In this work, in order to find sets of similar trajectories, considering the characteristics of time, length and shape, the statistical correlation method of angular deflection vectors proposed by \citeonline{melo:2016} was implemented.
	
	This work used bovine movement data from the Federal Institute of Education, Science and Technology Catarinense - Campus Araquari (IFC Araquari). The movement data was collected with a application for mobile devices. Was found noises in the trajectories collected. However, the preprocessing to remove noises was not included in the goal this work.
	
	This work results include the system functionalities. This functionalities can help the profissionals as follows:
	
	\begin {itemize}		
		\item keep record of the animals of the herd;
		\item keep record of sperm bank available for artifitial inseminations;
		\item to monitor the reproductive cycle of cows, as well as inseminations and gestations;
		\item to know how much the animal walks during the day and what the animal speed. This is show in the movementation report;
		\item identify the regions of preference of the animal by visualizing the trajectories on the map along with the supervised analysis of a profisisonal;
		\item to identify similar movement behavior through the functionality that allows the analysis of similarity of trajectories.
	\end {itemize}
	
   \vspace{\onelineskip}
 
   \noindent 
   \textbf{Keywords}: Bovine monitoring. Similarity of trajectories. Precision Livestock Farming.
 \end{otherlanguage*}
\end{resumo}